\paragraph{Executive summary}\mbox{}\\*\\*

I veicoli autonomi sono sistemi cyber-fisici critici, complessi sotto molteplici aspetti: dalla tecnologia necessaria all'acqusizione di dati esterni come radar, lidar, GPS\dots all'implementazione del software che si occupera` della guida vera e propria. Con l'enorme progresso avuto nel campo del machine learning nell'ultimo ventennio, la prospettiva di macchine capaci di guidare senza alcuna interazione con l'uomo e` sempre piu` vicina.\newline
Il sistema di controllo del veicolo puo` essere visto in maniera semplificata come formato da una rete neurale, che determina l'azione da eseguire (quanto accelerare/decelerare o l'angolo di sterzata) sulla base dei dati ricevuti dai sensori. Dal momento che nelle predizioni effettuate da una rete vi e` insito un errore (i.e. risulta impossibile avere un'accuratezza del $100\%$ sui risultati prodotti) e` di fondamentale importanza avere un \textsl{safety monitor}, il cui compito e` quello di controllare e sanificare gli output dell'intelligenza artificiale.\newline In questo lavoro abbiamo studiato come varia il rapporto fra un safety-monitor relativamente semplice e una rete neurale addestrata per la guida autonoma, andando a definire dei semplici requisiti di safety e osservando come un continuo training della rete neurale vada a impattare (o meno) sull'utilita` del monitor in questione.\newline
Per poter svolgere questo lavoro sono stati utilizzati molti software open-source: grazie al simulatore CARLA e` stato possibile avere una rappresentazione realistica delle leggi della strada e della fisica dei veicoli. Le reti neurali che sono poi state prese in considerazione sono state addestrate con algoritmi di \textsl{reinforcement learning} e \textsl{imitation learning}, considerati fra i piu` promettenti in questo campo. CARLA inoltre permette di avere una simulazione realistica dei sensori utilizzati sui veicoli autonomi: questo ha permesso di costruire un semplice (ma efficace) safety monitor che effettua dei controlli di sicurezza sulla base dei dati ricevuti dal lidar e sulla velocita` e direzione del veicolo autonomo; sono stati infine condotti gli esperimenti per studiare l'interazione fra questi due componenti.

\newpage

Autonomous vehicles are one of the trending topic of the decade. With the new hardware and software technologies such as sophisticated sensors and AIs trained to drive with machine learning techniques, self-driving cars could be seen on the road alonside human drivers very soon.\newline
On one hand, neural networks specifically trained to drive seems the only way to accomplish this task, thanks to the networks' ability to perform better in unknown situation, **[i.e. scenarios that were not considere]**, on the other hand, their use in safety-critical systems represent a huge risk for safety.\newline
